A股入摩成交火熱 券商龍頭仲有大把水位

A股2017年表現跑輸全球股市，但隨著港股及美股於2018年繼續強勢，A股亦跟隨造好，滬指今年以來暫累升近6%，近日突破3500關，每日平均成交額亦較去年同期增加26.3%，滬深兩市「兩融餘額」亦持續創兩年新高。

A股將於今年6月起正式納入MSCI新興市場指數，市場普遍預料可吸引更外資流入中國股票市場，在預期整體成交可獲得提高下，中資券商股業績亦有望持續改善，加上相關股份去年走勢相當落後，出現強勢反彈機會不低，中信証券(06030)作為中國券商龍頭，去年12月淨利潤按年急增逾94%，A股IPO持續活躍，信証投資前景可先行看高一線。

A股IPO持續活躍，信証(06030)投資前景可先行看高一線 (資料圖片)

滬深股市成交金額變動 直接影響佣金收入

中港兩地股市於2015年4月進入大時代，港股2017年開始在多隻新經濟股推動下節節上升，今年更一舉突破2007年高位，屢創歷史新高。相反，滬指自2015年6月泡沫爆破後，由高位5178點持續回落，其後更於2016年1月因「溶斷機制」再次觸發暴跌，一度低見2638點，中資券商股亦因此陷入谷底。

A股於2015年上半年處於「瘋牛」狀態，加上A股一向以散戶為主導，故一時間「全民皆股」，每日平均成交額高達1.18萬億元（人民幣．下同），「兩融餘額」（融資及融券差額）更於當年5月及6月份達到高峰期，兩個月內平均餘額超過2萬億元。在散戶帶動下，不少券商於該上半年業績大豐收，中信証券手續費及佣金收入急增1.55倍，並帶動整體收入急漲1.65倍。

滬指前年急挫逾12% 高槓桿致泡沫爆破

然而，隨著A股持續在高槓桿推動下，中央擔憂最終會導致泡沫爆破，中證監進一步收緊兩融監管，加上市場對中國經濟表現漸趨悲觀，繼而觸發槓桿資金加速離場。雖中央連環托市，但效用有限，甚至出現十多次「千股跌停」的場面，滬指亦由5178點高台跳水，滬深市於2015年下半年成交亦較上半年大幅萎縮，減少近21%。

2016年開局並沒有迎來「開門紅」，首日A股實施「熔斷機制」即急跌7%觸發至停市。其後，中証監雖剎停「熔斷機制」，但未能挽回市場氣氛，加上年內伴隨著英國「脫歐」及人民幣貶值等因素，A股於2016年一片風聲鶴唳，滬深兩市年內日均成交金額僅5184億元，較2015年大跌五成。滬指全年則累挫12.3%，深成指則挫14.7%。

事實上，經歷2015及2016年A股急瀉後，券商股業績亦風光不再，信証2016年證券交易業務收入急降56.3%至127.88億元，純利則跌47.7%至103.65億元。即使過去兩年A股成交不振，但信証2015至2016年投資銀行業務收入分別上升27%及19%，惟2017年上半年則下跌32.5%。據中國金融數據服務商萬得(WIND)的數據顯示，信証為內地投行業務龍頭，總體市佔率從2016年的8.2%提升至2017年上半年的9.13%。

去年12月純利大幅反彈 全年營收冠同業

2017年A股成交亦相當淡靜，滬深兩市日均成交僅4580億元，下跌12%。信証去年首三季手續費及佣金淨收入下跌15%至138.9億元，營收則上升5.4%至284.99億元。不過，期內投資收益及淨利息收入分別增長12%及14%，溢利僅跌0.2%至79.27億元。

大部分中資券商股已陸續公布去年營運數據，不少股份盈利均有不俗改善，而信証去年12月更現反彈，營業收入實現23.06億元，按年錄得20.85%增幅，按月比較則大增58.3%。

純利方面，去年12月信証錄得8.21億元，較2016年同期大增94.31%，而與去年11月比較則增加19.72%。統計全年數據，雖然信証去年純利未能突破百億元，錄得90.8億元，僅次於華泰証券(06886)，但去年全年營業收入達到214.6億元，在中資券商中名列榜首。

中證監加快新股審批 去年IPO數量倍增

除了受惠於企業自身的業務改善外，政策規限減少亦是利潤增加的主因。由於過往兩年半內地股市受政府的嚴格監管，令券商股在業務增長方面有多重制肘。但隨著當局逐步減低對A股的監管及干預，加上業務規範性和抗風險能力亦得到改善，及槓桿率下降至2014年的低水平，將有利券商股發展。

隨著中證監審批新股的速度加快，去年約438隻新股登陸A股，比起2016年的227宗有明顯增長，亦為歷史上最多新股發行數量的一年。新股數目高企有望變成常態化，券商首先受惠，有助其盈利穩定增長。

此外，大和相信在IPO審批制標準趨緊之下，信証於IPO市場將更有競爭力。而大型券商能受惠於較低融資成本，預料公司在孖展貸款及回購協議貸款上的平均收益率分別約為7.5%及5.5%。

野村早前報告予信証(06030)24.91元目標價，距現價仍有逾兩成上升空間(Henry攝)

人行放水刺激A股成交 全年料多賺一成半

展望2018年後市表現，隨著A股將於今年6月正式「入摩」，目前已有不少外資基金提早布局，反映市場看好今年A股表現，預期會有更多資金流入中國。瑞銀估計，A股入摩後可吸引約185億美元資金流入。中金則認為，入摩可加速A股國際化的進程，提高海外投資者的參與度，料短期會吸引約150億至200億美元資金流入。

此外，人行早前宣布於本周四(25日)實施定向降準，有分析預料此舉將進釋放7000至8000億元流動性，加上A股去年走勢跑輸港股不少，目前升勢靠穩，料會吸引更多資金入市。事實上，以周一(22日)收市計，滬深兩市日均成交已突破5000億元，大有追落後之勢。市場憧憬A股表現向好下，亦預料券商股業績會繼續錄得增長。據彭博綜合預測，預料信証2018年收入增長12.34%，純利上升14.82%。

野村早前發表研究報告，料2018年兩市日均成交增至5520億元，較去年增長19%，中資券商股的業務表現會趨向正面，並將信証列為行業首選。雖然信証在經紀業務和再融資的市佔率，分別下跌0.2%和1.4%，但在債券承銷有最大的市場份額，並上升4.2%。另外，券商的佣金率亦見回穩，估計券商目前降低佣金率的意欲不強，並在今年有機會企穩。該行又指，預計信証去年純利將增加6%至109.6億元，維持買入評級，目標價24.91元。

撰文：謝紹銘、盧翠瑜